\thispagestyle{empty}
\newgeometry{ left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.7cm, bottom=2.5cm}
%\vspace*{1cm}
 \begin{center}
	\textit{Wizyjny system sterowania robota kroczącego z wykorzystaniem urządzeń z systemem Android}
 
 	\textbf{Streszczenie}
 \end{center}

{%\singlespacing
\setstretch{1.0}

	Przedmiotem niniejszej pracy jest opis zaprojektowanego i zaimplementowanego systemu wizyjnego sterowania robotem wykorzystującego urządzenia mobilne z systemem operacyjnym Android. System wizyjny składa się z trzech głównych części: aplikacji na urządzenia mobilne z systemem Android, programu transformującego wskazany przez użytkownika punkt do układu współrzędnych robota oraz programu zadającego prędkości robota mobilnego w celu realizacji zadanego położenia.

	Przy projektowaniu systemu wizyjnego sterowania robotem mobilnym zdecydowano się wykorzystać bibliotekę OpenCV będącą jedną z największych bibliotek z zakresu widzenia maszynowego oraz system ROS, szeroko wykorzystywany w robotyce i stający się powoli standardem.

	Pierwszą część pracy stanowi opis aplikacji na urządzenia mobilne z systemem Android. Aplikacja wyświetla na ekranie urządzenia obraz z kamery i umożliwia zadanie nowego punktu (w płaszczyźnie znacznika robota), do którego ma się przemieścić robot, poprzez wskazanie go na ekranie urządzenia. W momencie zadania nowego punktu aplikacja wykonuje zdjęcie i przesyła je wraz ze wskazanym punktem do dalszego przetwarzania korzystając z systemu ROS. Dodatkowo aplikacja udostępnia funkcjonalności mogące poprawić jakość wykonywanych zdjęć: ustawienie ostrości na zadany przez użytkownika obszar oraz wykonywanie zdjęć z użyciem lampy błyskowej. 

	Następna część pracy koncentruje się na transformacji zadanego punktu do układu współrzędnych robota. Przedstawiono podejście z wyznaczaniem homografii (przekształcenia perspektywy) transformującej współrzędne punktów (odpowiadających pewnym punktom na płaszczyźnie znacznika robota) na otrzymanym zdjęciu na współrzędne tych punktów widocznych "z lotu ptaka". Wyznaczenie takiej homografii przy niemal dowolnym ułożeniu układów współrzędnych kamery i robota względem siebie jest główną trudnością w opisywanym systemie wizyjnym i to temu zagadnieniu poświęcono w pracy najwięcej uwagi. Opisano trzy przebadane metody wyznaczenia takiej homografii na podstawie samego zdjęcia sceny z robotem: metodę z wykorzystaniem cech lokalnych obrazu, metodę bazującą na detekcji konturów na obrazie oraz metodę hybrydową będącą połączeniem obu wcześniej wymienionych. Wyznaczanie homografii i transformacja punktu zostały opisane i wdrożone dla znacznika znajdującego się na robocie Bullet.
	
	W kolejnej części pracy przedstawiono robota Bullet na którym został wdrożony i przetestowany opisywany system wizyjnego sterowania oraz opisano zaimplementowany program, którego zadaniem jest realizacja otrzymanego położenia robota poprzez wyznaczenie odpowiednich prędkości i czasu ruchu.
	
	Wnioski dotyczące opisywanego systemu wizyjnego i przebadanych rozwiązań przedstawiono w ostatniej części niniejszej pracy.
	
	Wdrożony system wizyjnego sterowania robotem może być w przyszłości dalej rozwijany i w opinii autora już teraz może być z powodzeniem użyty przykładowo w celu popularyzacji robotyki i nauki, także wśród najmłodszych.
	
	W opinii autora niniejsza praca wyraźnie ukazuje potencjał zastosowań smartfonów i tabletów w systemach wizyjnych i robotyce. 
	
	\vfill
	\textit{Słowa kluczowe: robotyka, wizja, sterowanie, android, homografia, sift, kontury, heksapod, ros, opencv}

}

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\thispagestyle{empty}
%\vspace*{2cm}
\begin{center}
	\textit{Vision control system of a walking robot using mobile devices with Android operating system}

	\textbf{Abstract}
\end{center}

{%\singlespacing
\setstretch{1.05}

	An description of designed and implemented vision control system using mobile devices with Android operating system is the subject matter of this thesis. This vision control system consists of an application for mobile devices with Android operating system, program transforming set by the user target position to robot coordinate system and program managing robot's velocities to achieve this position.  
	
	While designing the vision control system of a mobile robot some decisions about possible programming tools usage has been made. Those tools are: OpenCV library, which is one of the biggest computer vision library and Robot Operating System (ROS), which is a platform widely used in robotics and gradually becoming a standard.
	
	The first part of the thesis is a description of an application for mobile devices with Android operating system. The application is displaying the camera image on the screen and user can choose a new robot target position (in the plane of the marker of the robot) by touching the screen. While choosing new robot position application takes a photo and sends it, using ROS, for further processing, along with the screen coordinates of clicked point. Additionally, the application provides functionalities that may improve quality of taken photo: user can set the camera focus on the robot and photos can be taken with flash light.

	The next part of the thesis focuses on transformation of the target point in the screen coordinate system to the robot coordinate system. The approach of finding specific homography (perspective transform) was described in this paper. The homography transforms coordinates of points (corresponding to certain points on the robot marker plane) on taken picture to coordinates of those points from "bird's eye view". Finding such homography, considering that position of camera and robot coordinating systems can be different for every photo, is the main challenge in this vision system and that's why this thesis is mainly focused on this issue. Three methods of finding homography on taken photo are described. First one is using local features of the image, second method is based on detection of contours on the image and third is a hybrid method which combines these two. This paper is describing point transformation and homography finding for a marker located on the robot Bullet.

	Next part of this paper is description of Bullet robot which this vision control system was deployed and tested on. Also in this section a description of a program is presented, which computes velocity and moving time for the robot necessary to achive the targer position.
	
	Conclusions on this vision control system and researched approaches are presented in the last part of this paper. 
	
	Implemented vision control system can be improved in future. In author's opinion it can be used for example to promote robotics and science, even among the youngest. Also, in author's opinion, the thesis clearly shows the potential of using smartphones and tablets in vision systems and in robotics.
	
	\vfill
	\textit{Key words: robotics, vision, control, android, homography, sift, contours, hexapod, ros, opencv}

}	
	

\restoregeometry
%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
